\documentclass[letterpaper,spanish,openany,tittlepage]{article}

\usepackage{amsmath, amssymb, amsbsy}
\usepackage{pst-all}
\usepackage{pstricks-add}
\usepackage{pstricks}
\usepackage{graphicx}

\usepackage[spanish,activeacute]{babel} %paqueteria para idioma
\usepackage{amssymb,amsfonts,amsbsy,amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{rotating}
\usepackage{epsfig}

\usepackage{enumitem}

\usepackage{amsmath}

\oddsidemargin=-0.2in
\textwidth=6.7in
\parskip=6pt
\topmargin=-0.1in
\textheight=9.0in

\usepackage{array}
\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
\newcolumntype{R}[1]{>{\raggedleft\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}

\usepackage{amsthm}
	\theoremstyle{definition}
	\newtheorem{problema}{Problema}

\newcommand{\solucion}[1]{
	{\bf Soluci\'{o}n al problema {\ref{#1}}}\\
}

\newcommand{\options}[4]{
	\begin{center}
		\begin{tabular}{L{3.5cm}L{3.5cm}L{3.5cm}L{3.5cm}}
			$a)\;{#1}$ &
			$b)\;{#2}$ &
			$c)\;{#3}$ &
			$d)\;{#4}$
		\end{tabular}
	\end{center}
	}
\newcommand{\suboptions}[3]{
	\begin{tabular}{l}
	{#1} \\
	{#2} \\
	{#3}
	\end{tabular}
	}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

\begin{center}
	{\bf\Large $20^a$ Olimpiada Mexicana de Matem\'{a}ticas}\\
	{\bf\large Examen Selectivo - COBAEV}\\
	{\bf Xalapa, 2015.} 
\end{center}

\bigskip

\problema{Mar\'{i}a compr\'{o} un pastel, lo dividi\'{o} en cuatro pedazos iguales y lo reparti\'{o}
	entre sus hijos. Ana y Benito se comieron sus pedazos completos, mientras que Carlos se comi\'{o}
	la mitad de su pedazo y Diana se comi\'{o} s\'{o}lo la quinta parte del suyo.
	\textquestiondown Qu\'{e} fracci\'{o}n del pastel sobr\'{o}?.

		\options{\dfrac{70}{200}}
				{\dfrac{26}{50}}
				{\dfrac{3}{7}}
				{\dfrac{13}{40}}
}\label{p1}

\solucion{p1}
Al principio, cada uno de los hijos de Mar\'{i}a
ten\'{i}a $\dfrac{1}{4}$ del pastel.
Tenemos que Ana, Beto, Carlos y Diana se comieron
$
\dfrac{1}{4}, \;
\dfrac{1}{4}, \;
\dfrac{1}{4} \times \dfrac{1}{2}
= \dfrac{1}{8}
$ y
$
\dfrac{1}{4} \times \dfrac{1}{5}
= \dfrac{1}{20}
$
del pastel, respectivamente.
Entonces el total de pastel
que se comieron entre los cuatro es igual a
$
\dfrac{1}{4} +
\dfrac{1}{4} +
\dfrac{1}{8} +
\dfrac{1}{20}
=
\dfrac{10}{40} +
\dfrac{10}{40} +
\dfrac{5}{40} +
\dfrac{2}{40}
=
\dfrac{27}{40}
$.
Se sigue que la cantidad de pastel que sobr\'{o}
es igual a
$
\dfrac{40}{40} -
\dfrac{27}{40} =
\dfrac{13}{40}
$.

\problema{Ang\'{e}lica dice que el $25 \%$ de sus libros son novelas, mientras que $\frac{1}{9}$ de sus
	libros son de poes\'{i}a. Si sabemos que el total de sus libros est\'{a} entre $50$ y $100$,
	\textquestiondown cu\'{a}l es este total?.

		\options{72}
				{63}
				{56}
				{50}
}\label{p2-3}

\solucion{p2-3}
Observe que $25\% = \dfrac{1}{4}$.
Como la cantidad de libros es divisible por $4$ y por $9$,
%la cantidad de libros
es divisible por
el m\'{a}ximo com\'{u}n divisor de $4$ y $9$,
esto es $mcd(4,9)=36$.
Es decir, la cantidad de libros de Ang\'elica
es m\'{u}ltiplo de $36$,
donde el \'{u}nico m\'{u}ltiplo de $36$
mayor que $50$ y menor $100$ es $72$.

\problema{En cierta poblaci\'{o}n de ratones el $25 \%$ son blancos y el $75 \%$ son negros. De los ratones
	blancos el $50 \%$ tienen ojos azules y de los negros el $20 \%$ tiene ojos azules. Si sabemos
	que $99$ ratones tienen ojos azules,
	\textquestiondown cu\'{a}ntos ratones tiene la poblaci\'{o}n?.

		\options{240}
				{340}
				{360}
				{380}
}\label{p4}

\solucion{p4}
Observe que
$
25 \% = \dfrac{1}{4},\;
75 \% = \dfrac{3}{4},\;
50 \% = \dfrac{1}{2},\;
20 \% = \dfrac{1}{5}
$.
Llamemos $t$ a la cantidad total
de los ratones.
Considerando el color de los ratones,
tenemos que
$\dfrac{1}{4}t$ son blancos y
$\dfrac{3}{4}t$ son negros.
De aqu\'{i} que
$\dfrac{1}{4}t \times \dfrac{1}{2} = \dfrac{1}{8}t$
son blancos con ojos azules y
$\dfrac{3}{4}t \times \dfrac{1}{5} = \dfrac{3}{20}t$
son negros con ojos azules.

Se sigue que el total de ratones
con ojos azules es igual a
$\dfrac{1}{8}t
+\dfrac{3}{20}t
=\dfrac{5}{40}t + \dfrac{6}{40}t
=\dfrac{11}{40}t = 99$.
Despejando esta \'{u}ltima igualdad obtenemos
$t = 360$.

\problema{Si $a$ y $b$ son dos enteros positivos que cumplen que $ab = 10000$ pero ni $a$ ni $b$ son
	m\'{u}ltiplos de $10$,
	\textquestiondown a cu\'{a}nto es igual $a + b$?.

		\options{100}
				{641}
				{1024}
				{1248}
}\label{p5-6}

\solucion{p5-6}
Observe que $ab = 10000 = 10^{4} = (2^{4})(5^{4})$.
Como $a$ y $b$ son divisores de $10000$,
pero ninguno de ellos es m\'{u}ltiplo de $10$,
los \'{u}nicos valores que pueden tomar son
$1, 2, 2^{2}, 2^{3}, 2^{4},
	5, 5^{2}, 5^{3}, 5^{4}$,
donde los \'{u}nicos dos valores cuyo producto es
$10^{4}$ son $2^{4}$ y $5^{4}$.
de aqu\'{i} que $a$ y $b$ son (en alg\'{u}n orden)
$2^{4}$ y $5^{4}$.
Por lo tanto $a + b = 2^{4} + 5^{4} = 641$.

\problema{Alberto, Beatriz, Carlos, Daniel y Esteban tienen cada uno un libro. Cada uno de ellos
	arranca $45$ hojas de su propio libro y suman los $90$ n\'{u}meros de las p\'{a}ginas de las hojas que
	arrancaron. Las sumas que obtuvieron Alberto, Beatriz, Carlos, Daniel y Esteban fueron $2003,
	2007, 2013, 2070 \text{ y } 2073$, respectivamente. Sup\'{o}n que solo uno de ellos se equivoc\'{o}
	al sumar.
	\textquestiondown Qui\'{e}n fue?.

		\options{\textit{Alberto}}
				{\textit{Beatriz}}
				{\textit{Carlos}}
				{\textit{Daniel}}
}\label{p7}

\solucion{p7}
Observemos que los n\'{u}meros en una misma hoja son dos consecutivos,
por lo que uno es par y el otro es impar.
Entonces, de los $90$ n\'{u}meros que cada quien sum\'{o},
$45$ son impares y $45$ son pares.
Como la suma de una cantidad impar de n\'{u}meros impares
es impar, y la suma de n\'{u}meros pares es par,
la suma de los $45$ impares ser\'{a} impar y
la suma de los $45$ pares ser\'{a} par.
La suma de estos \'{u}ltimos es un n\'{u}mero impar,
por lo que la suma que cada quien obtuvo
debe ser un n\'{u}mero impar.
Como $2070$ no es un n\'{u}mero impar,
quien se equivoc\'{o} es Daniel.

\problema{\textquestiondown Cu\'{a}ntos enteros positivos $n$ cumplen que al dividir $399$ entre $n$
	queda $14$ de residuo?.

		\options{2}
				{3}
				{4}
				{5}
}\label{p8-9}

\solucion{p8-9}
Buscamos la cantidad de n\'{u}meros $n$ tales que
$\dfrac{399-14}{n} = k$,
donde $k$ es alg\'{u}n n\'{u}mero entero
y $n$ es mayor que $14$.
Al despejar $n$ obtenemos $n = \dfrac{385}{k}$.
Como
$\dfrac{385}{k}$ es un entero, $k$ es un divisor de $385$.
Observe que $385 = (5)(7)(11)$.
Los divisores de $385$ son
$1,5,7,11
35,55,77,
385$.
De aqu\'{i} tenemos que $k$ no puede tomar
como valor a $385, 77, 55$ o $35$,
pues $n$ ser\'{i}a menor que $14$,
entonces $k$ s\'{o}lo puede tomar
como valor a $1,5,7$ y $11$,
es decir, los $n$ que cumplen lo pedido
son $4$.

\problema{La raz\'{o}n de las camionetas a los autom\'{o}viles vendidos en una distribuidora es de $2$ a $3$.
	Si el distribuidor vendi\'{o} $142$ autom\'{o}viles m\'{a}s que el n\'{u}mero de camionetas vendidas en $2014$,
	\textquestiondown cu\'{a}ntas camionetas vendi\'{o}?.

		\options{244}
				{246}
				{248}
				{250}
}\label{p10}

\solucion{p10}
Llamemos $c$ a la cantidad de camionetas vendidas
y $a$ a la cantidad de autom\'{o}viles.
Como la raz\'{o}n de las camionetas
a los auto\'{o}viles es $2$ a $3$, tenemos
$\dfrac{c}{a} = \dfrac{2}{3}$, de donde
$$3c = 2a$$.
Como el distribuidor vendi\'{o} $142$ autom\'{o}viles
m\'{a}s que camionetas, tenemos
$$c +142 = a $$
Sustituyendo el valor de $a$
obtenido de la segunda ecuaci\'{o}n en la primera
obtenemos
$$3c = 2(c + 142) = 2c + 248 $$.
Despejando $c$ obtenemos $c = 248$.

\problema{Ernesto ($e$), su padre ($p$) y su abuelo ($a$) tienen una edad promedio de $53$ a\~{n}os.
	La mitad de la edad de su abuelo, m\'{a}s un tercio de la edad de su padre, m\'{a}s un cuarto de
	la edad de Ernesto dan $65$ a\~{n}os. Si hace $4$ a\~{n}os, el abuelo de Ernesto ten\'{i}a cuatro
	veces la edad de Ernesto, entonces,
	\textquestiondown cu\'{a}ntos a\~{n}os tienen ellos ahora?.

	\options{\suboptions{$a = 84 \text{ a\~{n}os} $}
						{$p = 51 \text{ a\~{n}os} $}
						{$e = 24 \text{ a\~{n}os} $}}
			{\suboptions{$a = 85 \text{ a\~{n}os} $}
						{$p = 50 \text{ a\~{n}os} $}
						{$e = 24 \text{ a\~{n}os} $}}
			{\suboptions{$a = 83 \text{ a\~{n}os} $}
						{$p = 52 \text{ a\~{n}os} $}
						{$e = 24 \text{ a\~{n}os} $}}
			{\suboptions{$a = 84 \text{ a\~{n}os} $}
						{$p = 52 \text{ a\~{n}os} $}
						{$e = 23 \text{ a\~{n}os} $}}
}\label{p11-12}

\solucion{p11-12}
Llamemos
$e$ a la edad de Ernesto,
$p$ a la edad de su padre,
$a$ a la edad de su abuelo.
Como la edad promedio es $53$ a\~{n}os, tenemos
$\dfrac{a+p+e}{3} = 53$.
Como la mitad de la edad de su abuelo,
m\'{a}s un tercio de la edad de su padre,
m\'{a}s un cuarto de
la edad de Ernesto dan $65$ a\~{n}os, tenemos
$\dfrac{1}{2}a + \dfrac{1}{3}p + \dfrac{1}{4}e = 65$.
Como hace $4$ a\~{n}os el abuelo de Ernesto
ten\'{i}a cuatro
veces la edad de Ernesto, tenemos
$a - 4 = (4)(e-4)$.

Observe que el problema se reduce
a resolver el sistema de tres ecuaciones
con tres incognitas
$$
\begin{cases}
	\cfrac{1}{3} \; a+\cfrac{1}{3} \; p+\cfrac{1}{3} \; e &= 53 \\
	\cfrac{1}{2} \; a + \cfrac{1}{3} \; p + \cfrac{1}{4} \; e &= 65 \\
	1 \; a +0 \; p - 4 \; e &= -12
\end{cases}
$$

Resolviendo por \emph{metodo de determinantes} obtenemos
los valores de $a$, $p$ y $e$.

$$
a =
\dfrac{
\left|
	\begin{matrix}
		53 & \cfrac{1}{3} & \cfrac{1}{3} \\
		65 & \cfrac{1}{3} & \cfrac{1}{4} \\
		-12 & 0 & -4
	\end{matrix}
\right|
}
{
\left|
	\begin{matrix}
	\cfrac{1}{3} & \cfrac{1}{3} & \cfrac{1}{3} \\
	\cfrac{1}{2} & \cfrac{1}{3} & \cfrac{1}{4} \\
	1 & 0 & -4
	\end{matrix}
\right|
}
=\cfrac{
	\cfrac{49}{3}
}{
	\cfrac{7}{36}
}
=84
\qquad
p =
\cfrac{
\left|
	\begin{matrix}
		\cfrac{1}{3} & 53 & \cfrac{1}{3} \\
		\cfrac{1}{2} & 65 & \cfrac{1}{4} \\
		1 & -12 & -4
	\end{matrix}
\right|
}
{
\left|
	\begin{matrix}
	\cfrac{1}{3} & \cfrac{1}{3} & \cfrac{1}{3} \\
	\cfrac{1}{2} & \cfrac{1}{3} & \cfrac{1}{4} \\
	1 & 0 & -4
	\end{matrix}
\right|
}
=\cfrac{
	\cfrac{119}{12}
}{
	\cfrac{7}{36}
}
=51
\qquad
e =
\cfrac{
\left|
	\begin{matrix}
		\cfrac{1}{3} & \cfrac{1}{3} & 53 \\
		\cfrac{1}{2} & \cfrac{1}{3} & 65 \\
		1 & 0 & -12
	\end{matrix}
\right|
}
{
\left|
	\begin{matrix}
	\cfrac{1}{3} & \cfrac{1}{3} & \cfrac{1}{3} \\
	\cfrac{1}{2} & \cfrac{1}{3} & \cfrac{1}{4} \\
	1 & 0 & -4
	\end{matrix}
\right|
}
=\cfrac{
	\cfrac{14}{3}
}{
	\cfrac{7}{36}
}
=24
$$

\problema{Cierta l\'{i}nea recta est\'{a} representada por la ecuaci\'{o}n lineal $ax+by=7$ en donde
	$a$ y $b$ son constantes.
	Calcular $a$ y $b$ si las coordenadas de dos de los puntos de la recta son $(2, 1)$ y $(-1, 3)$.
}\label{p13}

	\options{a=3, \; b =2}
			{a=2, \; b =3}
			{a=-2, \; b =3}
			{a=2, \; b =-3}

\solucion{p13}
Como $(2,1)$ y $(-1,3)$ son puntos de la recta $ax+by=7$,
podemos sustituir estos valores $x,y$ en la ecuaci\'{o}n
para obtener un sistema de dos ecuaciones con dos inc\'{o}gnitas:

$$
\begin{cases}
	a(2) + b(1) = 7 \\
	a(-1) + b(3) = 7
\end{cases}
$$

De la segunda ecuaci\'{o}n obtenemos
$a = 3b - 7$.
Sustituyendo este valor en la primer ecuaci\'{o}n
obtenemos
$(3b - 7)(2) + b(1) = 7 = 6b -14 +b = 7b -14
\Rightarrow
b = 3$.
Sustituyendo $b$ en la segunda ecuaci\'{o}n obtenemos
$-a + (3)(3) = 7 \Rightarrow a = 2$.

\problema{Antonio poda un prado con segadora motorizada en $4$ horas. Cuando Antonio conduce ese
	aparato y Luis empuja la segadora manual, tardan $3$ horas en completar la tarea.
	\textquestiondown Cu\'{a}nto tardar\'{i}a Luis en podar el prado si lo hiciera \'{e}l solo con la
	segadora manual?.
	\textit{(Sugerencia: $\textit{Velocidad} = \frac{\textit{distancia}}{\textit{tiempo}}$)}.
}\label{p14-15}

	\options{9h}
			{10h}
			{11h}
			{12h}

\solucion{p14-15}
Llamemos $d$ a la distancia total del prado.
Observe que Antonio recorre la distancia total $d$
en $4$ horas, es decir, recorre
$\dfrac{1}{4}d$
en una hora.
Entonces en $3$ horas
recorre
$\dfrac{3}{4}d$,
por lo que Luis recorre
$\dfrac{1}{4}d$ en el mismo tiempo.
Se sigue que Luis recorre
$d = 4\dfrac{1}{4}d$ en $4(3h) = 12h$.

\problema{$A$ puede hacer un trabajo en $10$ horas y $B$ puede hacerlo en $17$ horas. $B$ empieza el
	trabajo pero cierto tiempo despu\'{e}s lo reemplaza $A$, requiri\'{e}ndose para todo el trabajo un total
	de $9$ horas,
	\textquestiondown cu\'{a}nto tiempo trabaj\'{o} $B$?.
}\label{p16-17}

	\options{2.7 \;\text{horas}}
			{3.7 \;\text{horas}}
			{4.3 \;\text{horas}}
			{4.7 \;\text{horas}}

\solucion{p16-17}
Como $A$ trabaj\'{o} $9$ horas, lo que no realiz\'{o}
fue $\dfrac{1}{10}$ del trabajo.
Se sigue que $B$ realiza esa cantidad de trabajo en
$17\dfrac{1}{10} = 1.7$ horas.

\problema{Juan condujo su veh\'{i}culo vac\'{i}o $300Km$ hasta Villahermosa, Tabasco, para recoger
	una carga de ganado. Con el veh\'{i}culo totalmente cargado, su velocidad promedio fue de $10\frac{Km}{h}$
	menos que cuando estaba vac\'{i}o. Si en el viaje de regreso tard\'{o} una hora m\'{a}s, entonces,
	\textquestiondown cu\'{a}l fue su velocidad promedio con el veh\'{i}culo vac\'{i}o?.
}\label{p18-19}

	\options{56km/h}
			{58km/h}
			{60km/h}
			{62km/h}

\solucion{p18-19}
Pendiente

\problema{Simplifica la siguiente fracci\'{o}n compleja,
	\textquestiondown Para qu\'{e} valores de $x$ es indeterminada la fracci\'{o}n compleja?.
	$$\cfrac{1}{1 + \cfrac{1}{1 + \cfrac{1}{1 + \cfrac{1}{x}}}}$$
}\label{p20-21}

	\options{x = 0, -1, -\dfrac{1}{2}, -\dfrac{2}{3}}
			{x = 0, -1, -\dfrac{1}{2}, -\dfrac{3}{2}}
			{x = 0, -1, -\dfrac{1}{2}, \dfrac{2}{3}}
			{x = 0, -1, -\dfrac{1}{2}, \dfrac{3}{2}}

\solucion{p20-21}
Observe que al desarrollar la fracci\'{o}n se obtiene

$$\cfrac{1}{1 + \cfrac{1}{1 + \cfrac{1}{1 + \cfrac{1}{x}}}}
= \cfrac{1}{1 + \cfrac{1}{1 + \cfrac{x}{x+1}}}
= \cfrac{1}{1 + \cfrac{x+1}{2x+1}}
= \cfrac{2x+1}{3x+2}
$$

Donde la fracci\'{o}n se vuelve indeterminada cuando
	\begin{eqnarray*}
		x &=& 0 \\
		x + 1 = 0 \Rightarrow x &=& -1 \\
		2x + 1 = 0 \Rightarrow x &=& -\dfrac{1}{2} \\
		3x + 2 = 0 \Rightarrow x &=& -\dfrac{2}{3}
	\end{eqnarray*}

\problema{Trabajando juntos dos mec\'{a}nicos, Leonel y Mario, tardan $6$ horas en reconstruir un motor.
	Si cada uno de ellos trabajara solo, Mario, el m\'{a}s experimentado, puede completar la tarea una hora
	antes que Leonel.
	\textquestiondown Cu\'{a}l es la ecuaci\'{o}n cuadr\'{a}tica que determina el tiempo ($t$) que tardar\'{i}a cada
	uno de ellos en reconstruir el motor por su cuenta?.
}\label{p22-23}

	\options{t^{2} -13t -6 = 0}
			{t^{2} +13t +6 = 0}
			{t^{2} +13t -6 = 0}
			{t^{2} -13t +6 = 0}

\solucion{p22-23}
Pendiente

\problema{Un dep\'{o}sito abierto con fondo cuadrado, lados rectangulares y una altura de $3m$ es
	construido con un costo de {\$}$63$ de material. Si el material para el fondo cuesta {\$}$5.40$ por
	$m^{2}$ y el material de los lados tiene un costo de {\$}$2.40$ por $m^{2}$.
	\textquestiondown Cu\'{a}l deber\'{a} ser el volumen del dep\'{o}sito?.
}\label{p24-25}

\input{p24-25.eps}

	\options{\dfrac{19}{3}m^{3}}
			{\dfrac{20}{3}m^{3}}
			{\dfrac{23}{3}m^{3}}
			{\dfrac{25}{3}m^{3}}

\solucion{p24-25}
Pendiente

\problema{En un cuadril\'{a}tero $ABCD$ el lado $AB$ es paralelo al lado $DC$ y $\frac{AB}{CD} = 3$, $DC = a$.
	Si $E$ es la intersecci\'{o}n de las diagonales $AC$ y $BD$ y el \'{a}rea de $ABCD$ es $1cm^{2}$,
	\textquestiondown cu\'{a}l es el \'{a}rea del tri\'{a}ngulo $ABE$?.
}\label{p26-27}

%figura

	\options{\dfrac{7}{16}cm^{2}}
			{\dfrac{9}{16}cm^{2}}
			{\dfrac{11}{16}cm^{2}}
			{\dfrac{13}{16}cm^{2}}

\solucion{p26-27}
Pendiente

\problema{Si un ni\~{n}o usa una onda para impulsar una piedra en l\'{i}nea recta hacia arriba, entonces la
	altura $h(t)$ de la piedra en pies a los $t$ segundos est\'{a} dada por:
	\begin{center}
	$h(t)=−16t^{2} + 80t$
	\end{center}
	\textquestiondown Por cu\'{a}nto tiempo est\'{a} la piedra en el aire?
}\label{p28}

	\options{2.5 \; \text{segundos}}
			{3.0 \; \text{segundos}}
			{4.3 \; \text{segundos}}
			{5 \; \text{segundos}}

\solucion{p28}
Observe que la piedra deja de estar en el aire cuando la altura $h(t)$
es igual a cero.
Entonces, el problema se reduce a resolver la ecuaci\'{o}n cuadr\'{a}tica
$$0 = -16t^{2} + 80t$$

Como $0 = -16t^{2} + 80t
		= t(-16t + 80)$,
tenemos que los valores de $t$ que cumplen la igualdad son
$t = 0$ y $t = 5$.
Donde el primer valor es el tiempo inicial
y el segundo es el tiempo final.
Entonces el valor buscado es $t = 5$ segundos.

\problema{En el tri\'{a}ngulo $ABC$, los \'{a}ngulos $\angle A$ y $\angle C$ miden $80^{\circ}$ y $60^{\circ}$,
	respectivamente. \textquestiondown Cu\'{a}nto mide el \'{a}ngulo agudo formado por las bisectrices de los
	\'{a}ngulos $\angle A$ y $\angle B$?.
}\label{p29-30}

	\options{50^{\circ}}
			{55^{\circ}}
			{60^{\circ}}
			{65^{\circ}}

\solucion{p29-30}
Pendiente

\problema{Sea $ABCD$ un paralelogramo y sean $E$ y $F$ los puntos medios de $BC$ y $CD$, respectivamente.
	Los segmentos $AE$ y $AF$ intersectan a la diagonal $BD$ en $M$ y $N$, respectivamente,
	\textquestiondown cu\'{a}l es el valor de $DN$?.
}\label{p31-32}

%figura

	\options{\dfrac{1}{2} \; DB}
			{\dfrac{1}{3} \; DB}
			{\dfrac{1}{4} \; DB}
			{\dfrac{1}{5} \; DB}

\solucion{p31-32}
Pendiente

\problema{En un tri\'{a}ngulo $ABC$, sea $D$ un punto sobre el segmento $BC$ tal que $BD = 14 cm$, $AD = 13 cm$
	y $DC = 4 cm$. Sabiendo que $AB = AC$, calcula el \'{a}rea del tri\'{a}ngulo $ABC$.
}\label{p33}

%figura

	\options{108 cm^{2}}
			{109 cm^{2}}
			{110 cm^{2}}
			{111 cm^{2}}

\solucion{p33}
Pendiente

\problema{Un tri\'{a}ngulo $ABC$ es tal que su \'{a}ngulo en $A$ es de $60^{\circ}$. Sean $D$ y $E$ puntos
	sobre los lados $AB$ y $AC$ respectivamente de manera que $BD = DE = EC$.
	Sea $O$ el punto de intersecci\'{o}n de $BE$ y $DC$ y el circuncentro del tri\'{a}ngulo $ABC$.
	\textquestiondown Cu\'{a}l es el valor del $\angle DOE$?.
}\label{p34-35}

%figura

	\options{115^{\circ}}
			{120^{\circ}}
			{125^{\circ}}
			{130^{\circ}}

\solucion{p34-35}
Pendiente

\problema{Calcular $2x$ en la siguiente figura. Donde el segmento $BD$ es la bisectriz del $\angle ABC$.
}\label{p36-37}

%figura

	\options{14}
			{15}
			{16}
			{17}

\solucion{p36-37}
Pendiente

\problema{Calcula $x$ en la siguiente figura, si la tangente $AP$ y la secante $AB$ se intersecan en
	el punto $A$.
}\label{p38-39}

%figura

	\options{1}
			{2}
			{3}
			{3\dfrac{1}{2}}

\solucion{p38-39}
Pendiente

\problema{El \'{a}ngulo de situaci\'{o}n de la cresta de un risco inaccesible es $48^{\circ}$;
	retrocediendo $150 m$, el \'{a}ngulo de situaci\'{o}n es $27^{\circ}$. Halla la altura del risco.
}\label{p40-41}

	\options{141.5m}
			{143.5m}
			{145.5m}
			{147.5m}

\solucion{p40-41}
Pendiente

\problema{Un top\'{o}grafo desea determinar la anchura de un r\'{i}o. Al efecto, del punto $C$ de la ribera,
	ve que el punto $A$, al otro lado del r\'{i}o queda en $N52^{\circ}E$; despu\'{e}s se desplaza hacia
	el este, siguiendo la orilla del r\'{i}o hasta el punto $B$ situado a $252 m$ de $C$.
	Si $B$ queda al sur de $A$, halla la anchura del r\'{i}o.
}\label{p42-43}

	\options{191m}
			{193m}
			{195m}
			{197m}

\solucion{p42-43}
Pendiente

\problema{Un viejo mapa se\~{n}ala un tesoro enterrado en el punto $C$, que est\'{a} al $N70^{\circ}18´W$
	de cierto \'{a}rbol $T$. Para evitar una barranca entre $T$ y $C$, el mapa dice que hay que caminar
	$315.3 m$ hacia el $N10\text{ñ}24´W$ y despu\'{e}s $260 m$ hacia el lugar del tesoro.
	Si el descubridor del mapa ha estudiado trigonometr\'{i}a,
	\textquestiondown ir\'{i}a a buscar el tesoro? \textquestiondown Por qu\'{e}?
}\label{p44-45}

	\options{\suboptions{\text{S\'{i}, porque}}
						{\text{existe el}}
						{\text{punto $C$}}}
			{\suboptions{\text{No, porque el}}
						{\text{punto $C$ existe}}
						{\text{pero es inalcanzable}}}
			{\suboptions{\text{S\'{i}, porque el}}
						{\text{tesoro est\'{a}}}
						{\text{en el punto $C$}}}
			{\suboptions{\text{No, porque}}
						{\text{no existe}}
						{\text{el punto $C$}}}

\solucion{p44-45}
Pendiente

\problema{Un club tiene $12$ miembros y se van a elegir un presidente, un vicepresidente, un secretario
	y un tesorero.
	\textquestiondown Cu\'{a}ntas candidaturas diferentes pueden formarse, si solamente dos miembros
	determinados son elegibles para presidente pero tambi\'{e}n son elegibles para los dem\'{a}s cargos?.
}\label{p46}

	\options{2160}
			{1440}
			{1980}
			{11880}

\solucion{p46}
Pendiente

\problema{Obtener el n\'{u}mero de palabras de cuatro letras que pueden formarse con $7$ consonantes diferentes
	y $3$ vocales diferentes si las consonantes y vocales deben ir alternadas y no se permite la repetici\'{o}n.
}\label{p47}

	\options{504}
			{720}
			{360}
			{252}

\solucion{p47}
Pendiente

\problema{Encontrar el n\'{u}mero de comit\'{e}s formados por cuatro estudiantes de $2^{\circ}$ a\~{n}o y dos de
	$1^{\circ}$ a\~{n}o que pueden seleccionarse entre ocho estudiantes de $2^{\circ}$ a\~{n}o y diez de $1^{\circ}$ a\~{n}o.
}\label{p48-49}

	\options{3100}
			{3150}
			{3200}
			{3250}

\solucion{p48-49}
Observe que el problema se reduce a calcular
el producto de
las combinaciones de
$8\choose{4}$
por las combinaciones de
$10\choose{2}$.

Como hay que tomar
$4$ alumnos de $10$ de $2^{\circ}$,
podemos seleccionar al primero
de $8$ formas distintas,
el segundo de $7$,
el tercero de $6$,
el cuarto de $5$,
de manera que tenemos
a los alumnos $A,B,C,D$
en algun orden.
Como a estos se les pudo tomar de
$24$ formas distintas,
hay que eliminar los casos repetidos,
donde tenemos que el total de formas en que podemos
tomar a $4$ alumnos de $8$ es
$\dfrac{(8)(7)(6)(5)}{24} = 70$
De la misma forma tenemos
$\dfrac{(10)(9)}{2} = 45$.
Entonces el total de comit\'{e}s que se pueden formar
es
$(70)(45) = 3150$.

\problema{La probabilidad de lluvia para ma\~{n}ana es cuatro veces la probabilidad de que no llueva ma\~{n}ana.
	La probabilidad de que llueva m\'{a}s la probabilidad de que no llueva es $1$.
	\textquestiondown Cu\'{a}l es la probabilidad, en porcentaje, de que llueva ma\~{n}ana?.
}\label{p50}

	\options{20 \; \%}
			{40 \; \%}
			{50 \; \%}
			{80 \; \%}

\solucion{p50}
Como la probabilidad de lluvia ($s$) es cuatro veces
la probabilidad de no lluvia ($n$), tenemos
$s = 4n$.
Como la suma de probabilidades es $1$, tenemos
$s + n = 1$.

Observe que el problema se reduce a resolver el sistema
de dos ecuaciones con dos incognitas
$$
\begin{cases}
	s &= 4n \\
	s + n &= 1
\end{cases}
$$

Sustituyendo el valor de $s$ de la primer ecuaci\'{o}n
en la segunda obtenemos
$(4n) + n = 1$, donde $n = \dfrac{1}{5}$.
Sustituyendo este \'{u}ltimo en la primer ecuaci\'{o}n obtenemos
$s = 4(\dfrac{1}{5}) = \dfrac{80}{100} = 80 \%$

\end{document}